蘋論：京官全面進逼 港府無心守土

蘋論：京官全面進逼 港府無心守土

6,751

適中字型
較大字型

中國教育部部長陳寶生昨日強調，香港特區政府有責任推行國民教育，更要求老師首先愛這個國家、認同這個國家。這是習近平在中共十九大提出要牢牢掌握中央對香港全面管治權後，京官第一次公開對香港自治事務發出「部長指示」。港府雖聲稱自行制訂教育政策，但又稱教育部是重要的合作夥伴，更討好地說國民教育一直在學校推行。面對京官在選舉、宣誓、入境、教育等方面的進逼，看不到港府有維護自治權力、為香港守土盡職的勇氣和能力，反而不時看到有人以媚共為榮，加速一國兩制的淪喪。

「以愛國者為主體」只是牌坊

英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯（Benedict Rogers）早前入境香港時被拒，林鄭月娥給的理由是如果入境事務涉及外交，就是中央政府事務，輕易地把香港出入境事務轉化為外交事務，向中共交出出入境自治權。今次面對中國教育部對香港教育事務指手劃腳，林鄭又要給甚麼理由？愛國的招牌雖然堂而皇之，但不在《基本法》規定的中央權力範疇中；習近平全面管治的「聖旨」雖然可以覆蓋，但吃相真的要這麼難看、這麼猴急嗎？

從2014年國務院的一國兩制《白皮書》把香港法官及司法人員納入治港者，要求他們愛國愛港，到8.31決定僭建普選特首的篩選機制以確保特首候選人愛國愛港，再到要求香港老師愛國愛港，這是舉世公認的一國兩制的成功實踐，還是中共掌握香港全面管治權的實踐？習近平論及港人治港時還沒有放棄以「以愛國者為主體」的前提。既然是「以愛國者為主體」，起碼還容許治港者中間有些不是愛國者，那還有甚麼理由要為法官、為老師設定愛國的標準？除非，「以愛國者為主體」只是掩飾一國兩制淪喪的貞節牌坊。

中共權貴集團為了瓜分香港的政經利益，必然想掌握香港的全面管治權，而面對執政合法性危機及權鬥白熾化危機更唯恐錯過瓜分機會，必然想加快全面管治香港的步伐。褫奪香港教育自治權，表面上看不到直接的政經利益，實際上是奴化香港、壓制青年學生守土言行的重要一環，早在梁振英、吳克儉年代已是劣迹斑斑。

「部長指示」為全面管治鋪路

2012年行政長官選舉時，政圈就廣傳推行國民教育是梁振英上台的四大政治任務之一。吳克儉出任教育局長後，馬上秘密訪問北京，向中國教育部部長袁貴仁彙報香港國民教育課程指引問題。2016年，吳克儉又鬼祟訪問北京，與陳寶生閉門會晤，然後得意洋洋地宣佈，教育局反港獨的立場得到教育部「全力認同和支持」。

吳克儉一再以向中國教育部部長彙報、請示為榮，還一度聲稱「鼓吹港獨思想」的教師或會被取消註冊教師資格，這不只是緊跟梁振英路線，也是緊跟中共的治港路線。因此，林鄭月娥接任特首後，罔顧教育界和社會輿論的反對，堅持委任撐國教的蔡若蓮為教育局副局長。這是不是為落實教育部的「部長指示」鋪路？而「部長指示」是不是為中央牢牢掌握香港教育全面管治權鋪路？
這正是香港的可悲。一個未經廣泛民意授權、由中共操縱小圈子選舉而產生的政府，有心媚共，無心守土。雖然《基本法》第154條規定香港有出入境管制權，但港府以外交為名拱手相讓。雖然《基本法》第136條規定香港有權「自行制訂有關教育的發展和改進的政策」，但港府又順從北京在教育官員、教育政策、教材師資問題上的訓示。一進一退之間，香港自治權還剩多少？還能維持多久？

周一至周六刊出

李平

李平

下一則
江湖滾熱辣 (尊子)